## 2段階t検定の是非

2群の平均値の差の検定で，まず*F*検定で分散が等しいかどうか検定してから，通常の*t*検定かWelchの検定かに振り分けることを勧める本やサイトがまだ多い。理屈だけでは弱いので，シミュレーション結果を載せている論文がないか調べたところ， Donald W. Zimmerman, ``Some properties of preliminary tests of equality of variances in the two-sample location problem'', *The Journal of General Psychology*, Vol.123, pp.217-231 (1996) というのを見つけた（たくさんあるだろうが最初に見つかったのがこれである。ほかにあったら教えてください）。乱数で1万回ずつやってみたと書いてあるが，2008年ならMooreの法則に従えば100万回ずつやってみればよいだろう。この時点で論文の検索はやめて，自分でやってみることにした。調べた条件をRで書けば

```R
  x = rnorm(10, mean=0, sd=1.5)
  y = rnorm(30, mean=0, sd=1.0)
  vp = var.test(x,y)$p.value
  p = t.test(x, y, var.equal=(vp > 0.05))$p.value
```

これが0.05（または0.01）より小さくなる（第1種の過誤の）割合を100万回の試行で調べる。方法は，等分散を仮定した*t*検定（`var.equal=TRUE`），*F*検定で0.05を境に切り替える（上の通り），0.2を境に切り替える（上の0.05を0.2にする），最初からWelchの検定だけ（デフォルトの `t.test(x,y)`），の4種類。結果は次の通り（Rで1時間ほどで完了）。

|              | 0.05     | 0.01     |
| :----------- | :------- | :------- |
| 等分散を仮定 | 0.107469 | 0.033762 |
| 2段階，0.05  | 0.080198 | 0.024796 |
| 2段階，0.2   | 0.064214 | 0.01855  |
| Welchだけ    | 0.051515 | 0.011337 |

つまり，この条件では，Welchだけの場合が理屈通りの第1種の過誤（0.05，0.01）に一番近い。



### [2段階t検定その後](https://oku.edu.mie-u.ac.jp/~okumura/blog/node/2262#comment-20319)

青木先生が[二群の平均値（代表値）の差を検定するとき](http://aoki2.si.gunma-u.ac.jp/lecture/BF/index.html)にたくさんのシミュレーション結果を載せておられることを知りました。2段階のt検定については計算されていませんが，下のほうに「なお，事前検定を行うことが不適切であることはだんだん理解されてきているので，この観点から言えば「等分散検定後に普通の t 検定」というのは好ましくない。分散が等しかろうと等しくなかろうと，最初からズバリ「等分散を仮定しない t 検定」を行うのが正しいやり方である。」とズバリ書いておられます。

直接関係ありませんが，2段階の検定については，こういうシナリオも考えました：分布が正規分布であることを検定して，通れば正規分布を仮定した検定をし，通らなければノンパラメトリックな検定をする。こんなふうに書いてある本があるかどうかは知りませんが，もしあるとすれば，槍玉に挙げたくなります。:-)



### [F検定→t検定，ロジックの首尾一貫性](https://oku.edu.mie-u.ac.jp/~okumura/blog/node/2262#comment-20332)

図書館で佐伯胖，松原望 編[『実践としての統計学』](http://www.amazon.co.jp/dp/4130420704)（東京大学出版会，2000年）をぱらぱら読んでいたら，「t検定の前に分散が等しいかどうかのF検定を行なうが，この場合は帰無仮説が採択されると二つの分散が等しいと想定して次のステップへ移る．これは仮説検定のロジックの首尾一貫性という観点からいっておかしいと思われるが，通常の統計学の教科書ではこう書いてある．」（pp.149-150）。